---
title: >-
    بخش ۳۶ - ظفر کرمانی
---
# بخش ۳۶ - ظفر کرمانی

<div class="n" id="bn1"><p>نام شریف آن جناب میرزا کاظم. خلف الصدق جناب عارف سبحانی میرزا محمدتقی کرمانی که از اکابر محققین بوده و عن قریب مجملی از احوال واقوال او در این کتاب ذکر خواهد شد. وی در شباب، تحصیل علوم متداوله کرده. در حکمت طبیعی که فن موروثی اوست ماهر و قادر است. هم از آغاز جوانی طالب مطالب عرفانی و به خدمت جمعی از اهل حال و ارباب کمال رسیده و معاشرت ایشان را گزیده. همانا به میرزا محمد حسین رونق کرمانی اخلاص داشته. نقش تولایش بر لوح دل نگاشته. از خود آن جناب این معنی اظهار نشد. اما از دیگران شنیده. غرض، در کرمان صحبتش اتفاق افتاد و ابواب مخالطت گشاد. در هنگامی که فقیر در آن شهر مریض بود در علاج نهایت دقت فرمود. الحق حکیم مسیحادم جناب میرزا عبدالعلی طبیب و آن جناب کمال اهتمام نمودند تا رفع مرض فرمودند. سابق بر این در سر کار حاکم آن ولا معزز و مکرم، به امر طبابت مفتخر و از مراحم او بهره ور بوده است. قصاید خوب و غزلیات مرغوب دارد. از اوست:</p></div>
<div class="c"><p>غزلیّات</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تو و خار مغیلان زاهدا در طی منزل‌ها</p></div>
<div class="m2"><p>من و راه خرابات و طواف کعبهٔ دل‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>دراین‌منزل‌که‌پرخوف‌است‌مادرخواب‌وهمراهان</p></div>
<div class="m2"><p>ز خوف رهزنان بستند پیش از وقت محمل‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>کسی که ساغر چون آفتابش از کف دوست</p></div>
<div class="m2"><p>سحر طلوع کند طالعش همایون است</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به این امید که سیلم به کوی دوست برد</p></div>
<div class="m2"><p>ز آب چشم کنارم چو رود جیحون است</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>زاهد آن دوزخ که داری بیم از آن</p></div>
<div class="m2"><p>شعله‌ای از آه آتشبار ماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>در صومعهٔ صوفی اوصاف تو می‌خوانند</p></div>
<div class="m2"><p>در محکمهٔ مفتی غوغای تو می‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>از چنگ و نی و مطرب آواز تو می‌آید</p></div>
<div class="m2"><p>در جام و خم ساقی صهبای تو می‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>خواهی نشود محتسب از مستی‌ات آگاه</p></div>
<div class="m2"><p>ای پخته ز هم ساغری خام حذر کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>حجاب عقل اگر مانع نباشد</p></div>
<div class="m2"><p>بود آسان به وصل او رسیدن</p></div></div>
<div class="c"><p>و له ایضاً رباعیّات</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>زاهد هندو ز خال هندوی تو شد</p></div>
<div class="m2"><p>مؤمن کافر ز کفرِ گیسوی تو شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>هر کس که اسیر چشم جادوی تو شد</p></div>
<div class="m2"><p>آخر مقتول تیغ ابروی تو شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>مفتی به تو مدرس و کتاب ارزانی</p></div>
<div class="m2"><p>آصف به تو دفتر و حساب ارزانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>عارف به تو کشف نه حجاب ارزانی</p></div>
<div class="m2"><p>ما را می و معشوق و رباب ارزانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>در فصل گل و عهد شباب ای ساقی</p></div>
<div class="m2"><p>ما را مگذار بی شراب ای ساقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چون عمر شتاب دارد ازگردش چرخ</p></div>
<div class="m2"><p>در گردش جام کن شتاب ای ساقی</p></div></div>